\section{Hàm lượng giá}
$\indent$Hàm lượng giá sẽ nhận vào một trạng thái và trả ra một số. Số càng lớn thì nghĩa là bên được lượng giá càng có lợi và ngược lại. Nếu có thể sinh cây tới lúc biết thắng thua thì trạng thái sẽ có ba giá trị là +1(AI thắng), 0(hòa), -1(AI thua). Tuy nhiên, điều đó chỉ áp dụng được khi cây tìm kiếm có kích thước nhỏ như trò chơi caro. Còn với cờ tướng và các trò chơi có kích thước cây tìm kiếm lớn thì chúng ta sẽ ước lượng khả năng thắng thua bằng những đặc điểm của trạng thái đó.

\subsection{Hình dạng của hàm lượng giá}
Hầu hết các hàm lượng giá hiện nay đều có dạng tuyến tính như sau \cite{AI_the_modern_approach}:
\[ EVAL(s) = \sum_{i=1}^{n}w_{i}f_{i} \]
Trong đó:
\begin{itemize}
	\item f là đặc điểm (feature) của trạng thái
	\item w là trọng số của đặc điểm đó
\end{itemize}

Để tính ra giá trị lượng giá của một trạng thái, ta sẽ dùng điểm lượng giá của bên AI trừ cho điểm lượng giá của bên người chơi nếu đến lượt AI đi và ngược lại:
\begin{equation}\label{evalAI}
valueOfState = evalOfAI - evalOfOpponent
\end{equation}
\begin{equation}\label{evalOpp}
valueOfState = evalOfOpponent - evalOfAI
\end{equation}
\subsection{Dấu trong hàm lượng giá}
$\indent$Khi dùng giải thuật Minimax(hay các giải thuật tương tự), có những lúc ta lượng giá cho bên AI, lúc ta lượng giá cho bên người chơi như 2 công thức ở \href{evalAI}{\ref{evalAI}} và \href{evalOpp}{\ref{evalOpp}}. Vì vậy chúng ta cần thêm dấu vào hàm lượng giá. 
\[valueOfState = (evalOfAI - evalOfOpponent) * who2move\]

Trong đó who2move = +1 nếu đến lượt AI đi, who2move = -1 nếu đến lượt người chơi đi.
